\section{Закон Гука}

Как известно, малые деформации в упругих телах подчиняются закону Гука.
$$F_{\texttt{упр.}} = kx{,}$$
где $k$~--- коэффициент жёсткости, $x$~--- величина деформации.

\subsection*{Задание}
Снимите зависимость силы упругости от растяжения $F(x)$ выданной вам резинки. Для этого подвешивайте на ней грузы различной массы.

Постройте график полученной зависимости. Сделайте вывод о характере зависимости: выполняется ли закон Гука? Найдите коэффициент жёсткости резинки $k$.

\subsection*{Примечание}
Проведите эксперимент дважды: сначала увеличивая силу упругости, а затем уменьшая. Результаты всех измерений нанесите на один и тот же график.

\subsection*{Оборудование}
Бельевая резинка, штатив, полиэтиленовый пакет, грузы, весы, рулетка, миллиметровка для построения графиков. Нитки, скотч и ножницы по требованию.


\subsection*{Критерии оценивания}

\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|}
	\hline
	\multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы}\\
	\hline
		& Подробно описана методика & 1 \\ 
	\hline
		& Количество камней и увеличивалось, и уменьшалось & 0,5 \\ 
	\hline
		& Проведено не менее 15 измерений & 0,5 \\ 
	\hline
		& Аккуратно оформлена таблица измерений & 1 \\ 
	\hline
		& Построен график & 2 \\ 
	\hline
		& Объяснено, как искать $k$ & 1 \\ 
	\hline
		& Сделан вывод о характере зависимости & 1 \\ 
	\hline
		& Проведена серия касательных в нуле & 1 \\ 
	\hline
		& Корректно оценена погрешность & 1 \\ 
	\hline
		& Получено адекватное значение $k$ & 1 \\ 
	\hline  
	\multicolumn{1}{|c}{}	& \textbf{Сумма} & 10 \\
	\hline
\end{tabular}

\subsection*{Комментарии}
Методика несложная, и, в общем-то, описана в условии. Нужно привязать резинку к штативу, а к другому её концу привязать полиэтиленовый пакет. В пакете можно сделать дырку, через которую класть туда различное количество грузов. В качестве грузов можно взять камни, их масса измеряется весами.

Проблема в том, что на узлы у всех уходит различная длина резинки. В итоге коэффициент жёсткости у всех разный. Поэтому ворота для $k$ стоит сделать широкими.

\vspace{12pt}

Эксперимент интересен тем, что бельевая резинка растягивается неупруго. Поэтому для нахождения $k$ нужно строить касательную в нуле, а не проводить прямую по всем точкам. Если аккуратно снять зависимость $F(x)$, сначала увеличивая $F$, а затем уменьшая, можно заметить гистерезис. 

Это один из немногих экспериментов, где важен вывод: за сравнение теоретической зависимости с экспериментальной в предложенной разбалловке ставится целых пять баллов.
